

   
 Otázka, prečo by sme mali Grékom požičiavať a ťahať ich z kaše, je podľa môjho názoru na mieste. Dlhé roky hospodárili veľmi nezodpovedne a teraz sa majú krajiny, ktoré boli zodpovednejšie než Grécko poskladať na jeho "sekeru"? Ľudia sú právom rozčarovaní, prečo sa volá po solidarite s Gréckom. Pravdupovediac osobne si myslím tiež, že  by sa Grécko malo z tejto situácie dostať samo, rovnako tak ako sa aj samotné do tejto situácie dostalo. Malo by sa zodpovedne postaviť realite a pripraviť také reformy, ktoré ho dostanú z tejto krízy. Grécki politici sa však akosi obávajú prijímať zásadné rozhodnutia, hoci napokon grécky parlament schválil balík opatrení, ktorý mu nadiktoval Brusel a Medzinárodný menový fond. Aj my sme sa zaviazali, zatiaľ tým, že parlament bude po voľbách ratifikovať veriteľskú a úverovú zmluvu, rovnako ako aj pôžičku. Čo z toho vyplýva pre nás? 
   
 Že ešte nič nie je rozhodnuté, aspoň podľa predsedu vláda, pána Fica a pána ministra financii, pána Počiatka. Po voľbách, nový parlament rozhodne, či požičiame Grécku alebo nie. Znie to jednoducho a jasne, no nikto už nehovorí, čo by sa stalo ak by sme Grécku požičať odmietli. Na Európskej úrovni už padlo isté rozhodnutie a osobne neverím tomu, že rozhodnutie nášho parlamentu už čosi zmení na tom, že Grécku požičiame. Z tohoto pohľadu si myslím, že komunikácia celého problému nebola zo strany predsedu vlády a pána ministra financii celkom úprimná. Ako keby sa báli reakcie verejnosti na to, že súhlasia s pôžičkou Grécku. To by mohlo byť tesne pred voľbami „riskantné", tak zvolili cestu akú zvolili. 
   
 Je to veľmi zložitá otázka, aby sa dala jednoznačne zodpovedať. Osobne si myslím, že by sme im požičať nemali a sami by sa mali Gréci dostať z tejto situácie. Na druhej strane previazanosť prostredníctvom spoločnej meny a európskeho trhu je veľká a teda situácia v Grécku výrazne vplýva aj na našu ekonomiku, a na to akú hodnotu peňazí máme v peňaženke. Z tohoto pohľadu by sme mohli vnímať pomoc Grécku, ako aj pomoc nám samotným. Kde však budeme mať záruky, že požičané peniaze vôbec niekedy uvidíme späť? Kde máme záruky, že táto pôžička neskončí kdesi v čiernej diere? Osobne tieto záruky nevidím nikde. Možno sú, ale to by ich museli naši politici, ktorí sa rozhodli Grécku požičať - dovolím si to tvrdiť vzhľadom k vyššie napísanému - poriadne odkomunikovať aj verejnosti. U nás sa však aj toto, ako takmer všetko, robí za zatvorenými dverami, bez verejnosti a bez širšej diskuie. Ak už mám niekomu požičať chcem vidieť záruky, že sa táto pôžička niekde "nestratí", chcem vedieť za aký úrok požičiavam a kedy by som mal tieto peniaze vidieť späť. Zatiaľ nič z toho nevidím... 
   

